% -*- TeX-master: "practica4.ltx"; -*-
\RequirePackage[spanish]{babel}
\documentclass{amsart}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\title{C{\'a}lculo - Pr{\'a}ctica IV - Ejercicios varios}
\author{Pedro Fortuny Ayuso}
\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\def\datename{\emph{Fecha: }}
\date{\today}
\newcommand{\matlab}[1]{
\noindent\begin{minipage}{0.97\textwidth}
\hspace*{20pt}\small{\texttt{#1}}
\end{minipage}}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introducci\'on}
Esta pr\'actica requiere mucho m\'as trabajo personal que las
anteriores: se van a definir funciones de varias variables,
utilizarlas para calcular distintas cantidades, etc\dots

Es una pr\'actica distinta para cada alumno. Se requiere
\begin{center}
  \textbf{Trabajo personal exclusivamente}
\end{center}

\section{Funciones b\'asicas}
Se recuerda que una funci\'on en Matlab se define utilizando el
operador \texttt{@}. Por ejemplo, la funci\'on
$F(x,y,z)=\sen(x)*\cos(y+z)/(x+y)$ se puede definir como sigue:\\
\matlab{F = @(u, v, w) sin(u) .* cos(v+w) ./ (u+v);}\\
y a partir de este momento, la evaluaci\'on de $F$ en un punto se
puede realizar como
\matlab{F(1,-2,pi)}\\
por ejemplo.

Si se quiere evaluar, por ejemplo, $F(1, y, -3)$ para un vector $y$,
se puede utilizar tambi\'en $F$, si se ha declarado con los operadores
\texttt{.*}, \texttt{./} y \texttt{.\^{}}.

Si se quiere, por ejemplo, dibujar la funci\'on $F(x,y,z)$ para unos
valores determinados $x_{0}=pi$, $z_{0}=exp(1)$ y para un rango de
valores de $y$, se puede hacer:
\matlab{ejey = linspace(-10, 10, 2000);}\\
\matlab{plot(ejey, F(pi, ejey, exp(1))}\\

\section{Problemas}







% \section{Funciones vectoriales}
% Una funci\'on vectorial no es m\'as que una funci\'on que devuelve
% vectores en lugar de n\'umeros. Por ejemplo, en cada punto puede
% calcularse el vector \emph{campo gravitatorio} o bien, si ya hay una
% masa fija, el vector \emph{fuerza} ejercida por el campo en ese punto.

% Para definir un campo vectorial $V(x,y,z)=(-x/(x^{2}+y^{2}+z^{2}),
% -y\sen(z), xyz)$ puede hacerse as\'{\i}:\\
% \matlab{V(x,y,z) = [-x./(x.\^{}2 + y.\^{}2 + z.\^{}2), -y.*sin(z),
%   x.*y.*z]; \% INUTIL}\\
% Es m\'as \'util ir coordenada a coordenada:\\
% \matlab{Vx = @(x,y,z) -x./(x.\^{}2 + y.\^{}2 + z.\^{}2);}\\
% \matlab{Vy = @(x,y,z) -y.*sin(z);}\\
% \matlab{Vz = @(z,y,z) x.*y.*z;}\\
% A partir de este momento, para conocer el valor de $V(-1, 2, 0)$ (el vector $V$ en el
% punto $(-1, 2, 0)$) escribiremos (es un poco pesado):\\
% \matlab{P0 = (1, 2, 3)}\\
% \matlab{[Vx(P0) Vy(P0) Vz(P0)]}\\
% etc\dots

% Recu\'erdese que para calcular el producto escalar de dos vectores
% (que, obviamente, tienen que tener la misma dimensi\'on) se utiliza la
% funci\'on \texttt{dot}:\\
% \matlab{dot([Vx(1,2,3), Vy(1,2,3), Vz(1,2,3)], [-1 5 6]}\\
% calcula el producto \emph{escalar} (con la m\'etrica est\'andar) del
% vector $V$ en el punto $(1,2,3)$ con el vector $(-1, 5, 6)$. Por
% ejemplo\\
% \matlab{dot([-1 2 2.3 pi], [2 1 -3 2])}\\
% calcula el producto escalar (\emph{ib\'{\i}d.}) de $(-1, 2, 2.3, \pi)$
% con $(2, 1, -3, 2)$.

% Todo esto puede hacerse con variables simb\'olicas tambi\'en. Por
% ejemplo, si se desea calcular el producto escalar del vector $V$ de
% arriba en un punto ``general'' por un vector ``general'', puede
% hacerse as\'{\i}:\\
% \matlab{syms u1 u2 u3 v1 v2 v3}\\
% \matlab{dot([Vx(u1, u2, u3), Vx(u1, u2, u3), Vz(u1, u2, u3)], [v1, v2, v3])}\\

% \section{Curvas}
% Una curva en el espacio no es m\'as que una aplicaci\'on de ${\mathbb
%   R}$ en ${\mathbb R}^{3}$. Se puede definir como una aplicaci\'on de
% Matlab. Por ejemplo, la curva $(t\cos(t), t\sin(t), 2t)$, que es una
% espiral c\'onica, puede definirse as\'{\i}:\\
% \matlab{curva = @(t) (t.*cos(t), t.*sin(t), 2.*t); \% NO UTIL} \\
% por ejemplo. Pero eso sirve de poco. Es mejor ir coordenada a
% coordenada:\\
% \matlab{cx = @(t) (t.*cos(t));}\\
% \matlab{cy = @(t) (t.*sin(t));}\\
% \matlab{cz = @(t) (2*t)}\\
% porque es la \'unica manera de poder ``meter'' la curva despu\'es en
% un campo vectorial de manera sencilla y poder, por ejemplo, calcular
% un trabajo\dots

% Si ahora quiere saberse cu\'anto vale un campo vectorial a lo largo de
% los puntos de una curva, se define la colecci\'on de puntos de la
% curva:\\
% \matlab{tiempos = [-3:.001:3];}\\
% y, utilizando por ejemplo el vector $V$ de arriba, puede calcularse
% cu\'anto vale en cada punto de la curva as\'{\i}:\\
% \matlab{valores = V(cx(tiempos), cy(tiempos), cz(tiempos));}

% Para derivar, puede hacerse simb\'olicamente:\\
% \matlab{syms x; vx = diff(cx(s), s);}\\
% \matlab{vy = diff(cy(s), s);}\\
% \matlab{vz = diff(cz(s), s);}\\
% y despu\'es pueden convertirse a sus equivalentes num\'ericos
% utilizando \texttt{matlabFunction}.
% \newpage
\section{Problemas}

\textbf{Integrales, derivadas}. Calc\'ulense las siguientes
integrales, primitivas
y derivadas, \emph{definiendo previamente las funciones simb\'olicas
  que se integran y/o derivan}:
\begin{itemize}
\item $\int_{-2}^{2}\cos(x)\sin(x)\,dx$.
\item $\int_{-1}^{1}\frac{\sen(x)}{x}\,dx$.
\item $\int e^{x+1}$.
\item $\int \frac{e^{x}}{x+1}$.
\item $f^{\prime\prime}(x)$, donde $f(x)=\frac{1+x+x^{2}}{x+x^{3}}$.
\item $f^{3)}(x)$, donde $f(x)=\sen(x+\cos(x))$.
\end{itemize}

\textbf{Conos rectos}. a) Def\'{\i}nase la funci\'on $A(r,h)$ que, dados un radio
$r$ y una altura $h$, devuelve el valor del \emph{\'area exterior} del cono recto cuya
base tiene radio $r$ y que tiene altura $h$.

b) Def\'{\i}nase tambi\'en la funci\'on $V(r,h)$ que devuelve, dados $r$
y $h$ como arriba, el \emph{volumen} del cono cuya base tiene radio
$r$ y de altura $h$.

c) Dib\'ujense las gr\'aficas siguientes, todas las de cada parte
en la misma figura (es decir, unas ``encima'' de otras), \emph{con
  diferentes colores}.
\begin{itemize}
\item Fijados los radios $r=2, 3, 5, 7$, las \'areas correspondientes
  de los conos con alturas entre $h=0$ y $h=100$, con $1000$ puntos.
\item Fijadas las alturas $h=1,2,3,4$, los vol\'umenes
  correspondientes de los conos con radio de la base entre $0$ y $7$,
  con $300$ puntos.
\end{itemize}

d) Se supone que se tiene un \'area fija (digamos de $200$ unidades de
\'area) y se quiere construir el cono de mayor volumen. Resu\'elvase
este problema \emph{utilizando Matlab}.

e) Se supone que se tiene que rellenar un volumen fijo (digamos de $100$
unidades de volumen) y se quiere hacer con un cono de m\'{\i}nimo \'area
posible. Resu\'elvase este problema utilizando Matlab.


% \textbf{El tiro parab\'olico}. Def\'{\i}nanse las siguientes
% funciones:
% \begin{itemize}
% \item $H(v, t)$: la altura alcanzada por un lanzamiento de un objeto a
%   velocidad $v$ y \'angulo $t$ (sin tener en cuenta el rozamiento).
% \item $L(v, t)$: la longitud alcanzada por un lanzamiento de un objeto
%   a velocidad $v$ y \'angulo $t$ (ib\'{\i}d.).
% \end{itemize}
% Se supone que el objeto se lanza desde cota cero y cae a cota cero.
% Esas funciones se han de calcular o bien por medios personales o bien
% utilizando Internet, da lo mismo (no se puede utilizar correo
% electr\'onico, ni mensajer\'{\i}a de ning\'un tipo ni compartir
% archivos).

% \textbf{Para un \'angulo fijo de $\pi/6$ (30 grados)}: hacer una
% gr\'afica de las funciones $H$ y $L$ para distintos valores de $v$
% (valores entre $0m/s$ y $300m/s$, por ejemplo, o lo que el usuario
% prefiera).  La gr\'afica ha de hacerse en la misma figura (en el mismo
% eje de coordenadas), una de las funciones en azul y la otra en rojo.

% \textbf{Para un \'angulo fijo de $\pi/5$ (36 grados)}: calcular la
% derivada de $L$ con respecto a la velocidad. Calcular la
% longitud de un lanzamiento a $20m/s$ y  $\pi/5$ y corregirlo
% \emph{utilizando la derivada} para que vaya $3$ metros m\'as lejos.

% \textbf{Para una velocidad fija de $120m/s$}: calcular la derivada de
% $H$ con respecto a $t$. Calcular la altura a la que llega un
% lanzamiento con inclinaci\'on de $\pi/5$ radianes y corregirlo
% \emph{utilizando la derivada} para que vaya  $3m$ m\'as arriba.

% \textbf{Finalmente}, comprobar de alguna manera que, para cualquier
% velocidad, el \'angulo de $\pi/4$ (45 grados) da el m\'aximo de la
% longitud del lanzamiento.

% % idea 1:
% % - el tiro parabolico. Definir las funciones
% % L(v, t) % longitud(velocidad, angulo)
% % H(v, t) % altura(velocidad, angulo)
% % % ojo, calcular la altura maxima y la longitud "por tus medios"
% % % hacer graficas para velocidades determinadas y dependiendo del
% % %                angulo y para angulos determ. y dependiendo de v
% % Fijado un angulo, calcular la derivada de L con respecto a v
% % y, dado un lanzamiento, corregirlo con la velocidad
% % Fijada una velocidad, calcular la derivada de L con respecto a theta
% % y, dado un lanzamiento, corregirlo con el angulo

% % - comprobar de alguna manera que, para cualquier velocidad, el
% % angulo de 45 grados da el maximo del lanzamiento

% \section{Problema}

% Se considera la funci\'on \emph{cuota mensual de una hipoteca}, que es
% una funci\'on del capital hipotecado $C$, el tipo de inter\'es $r$
% (que se mide en \emph{tanto por uno}) y el tiempo $t$ que se mide en
% \emph{a\~nos}. Buscar la f\'ormula en Internet y definir una funci\'on
% en Matlab llamada $cuota(C, r, t)$ que calcule la cuota para valores de
% $C, r$ y $t$ respetivamente. \emph{Cuidado con la wikipedia porque no
%   pone el $r$ en tanto por uno}.

% \textbf{Fijado un capital de $200.000$ Euros} y tres intereses
% distintos (buscar en Internet algunas ofertas de hipotecas), dibujar 
% la gr\'afica de las distintas cuotas que salen para tiempos $t$ en
% intervalos de $3$ meses en $3$ meses, desde 10 a\~nos hasta 50
% a\~nos. Es decir, aqu\'{\i} hay que hacer \emph{tres} gr\'aficas, en
% la misma imagen gr\'afica, una en azul, otra en rojo y otra en verde.

% \textbf{Fijado un capital de $100.000$ Euros} y varios plazos
% distintos (20 a\~nos, 30 a\~nos y 40 a\~nos), hacer una gr\'afica de
% las cuotas mensuales variando los tipos de inter\'es desde el $.5\%$
% hasta el $20\%$ con saltos de $.01\%$. (Lo mismo, tres gr\'aficas en
% la misma imagen, con tres colores distintos).

% \textbf{Supongamos que se ha contratado una hipoteca} con $C=200000$,
% $r=4.3\%$ y $t=35$ a\~nos. Calcular la cuota. Se desea renegociar la
% hipoteca para que la cuota sea $65$ Euros m\'as barata. Calcular
% aproximadamente y \emph{utilizando alg\'un tipo de derivada}
% cu\'anto habr\'{\i}a que cambiar el plazo para conseguir esto si se
% supone que el banco no va a cambiar el tipo de inter\'es (que lo
% har\'{\i}a, probablemente).

% \textbf{Comprobar} de alguna manera fehaciente que la cuota disminuye
% con el plazo y aumenta con el inter\'es (es decir, hacerlo y explicar
% c\'omo se ha hecho y por qu\'e funciona).

%% \section{Problema}
%% Se considera un circuito de corriente alterna sinusoidal, con una
%% tensi\'on $v(t)$ que tiene velocidad angular $\omega$ y un valor de
%% pico $V_{0}$. Se supone que el \'angulo de retraso de la corriente
%% respecto de la tensi\'on es $\varphi$. En todo este problema se supone
%% que $\varphi=\pi/2$. Se pide (buscando en Internet,
%% o de memoria o lo que sea):

%% \textbf{Definir} la funci\'on de \emph{tres} variables $v(V_{0},
%% \omega, t)$ que represente la tensi\'on en el instante $t$, dados
%% $V_{0}$ y $\omega$. Utilizar letras ``normales'' como $v(V, o, t)$, no
%% letras griegas ni sub\'{\i}ndices. Definir tambi\'en la funci\'on de
%% \emph{potencia instant\'anea} generada por dicha corriente.

%% \textbf{Para un pico de $220V$}, dibujar las gr\'aficas (una encima de
%% otras) de la tensi\'on a lo largo del tiempo para velocidades angulares
%% de $1Hz$, $10Hz$, $50Hz$ y $100Hz$. Usar diferentes
%% colores.

%% \textbf{Para una velocidad angular de  $50Hz$}, dibujar las gr\'aficas de
%% \emph{la potencia} a lo largo del tiempo para picos de $60V$, $110V$,
%% $230V$ y $300V$.

%% \textbf{Calcul\'ese la potencia} para $V_{0}=240V$, $t=3s$,
%% $w=50Hz$. Calcul\'ese \emph{aproximadamente} el momento en que la
%% potencia habr\'a cambiado (subido o bajado) un $0.1\%$ respecto de ese
%% valor (utilizar la derivada o la diferencial, claro).

%% \textbf{Calcular de alguna manera} los picos de potencia (los valores
%% m\'aximos y m\'{\i}nimos) para un $V_{0}=240$ y $\omega=50Hz$.



% idea 2:
% - hipoteca. Definir la funcion
% Cuota(capital, interes, plazo) correspondiente a la hipoteca,
% con el interes en unidades y el plazo en anyos. 
% Buscar la formula en Internet.
% - Fijado un capital de 200.000 y varios intereses, hacer una
% grafica variando los plazos en intervalos de 1 mes
% - Fijado un capital de 100.000 y varios plazos, hacer una grafica
% variando los tipos de interes en intervalos de .01
% - Comprobar de alguna manera que la cuota disminuye con el
% plazo y aumenta con el interes (como se hace esto?)


% idea 3:
% - Se tiene la trayectoria de una curva en el plano como una
% funcion x(t), y(t). El vector velocidad es (x'(t), y'(t)) en
% cada punto de la curva.
% 1) La longitud de la curva se calcula como
% int(sqrt(x'(t)^2+y'(t)^2),t,a,b)
% Calcular la longitud de una espiral (t^2cos(t), t^2sin(t)).
% 2) El trabajo puntual contra un campo es F(gamma(t)) . gamma'(t) . dt
% (piensese en un campo magnetico), donde F(gamma(t)) es el valor del
% campo en el punto. El trabajo total es todos los trabajos puntuales
% juntos. Calcularlo. P.ej. F(x,y) = [-x,
% -y]. El producto escalar es dot(v1,v2).
% 3) La potencia ejercida es la derivada del trabajo con respecto al
% tiempo. Calcularla.

% idea 4:
% - Lo mismo con una elipse, y con otro campo F(x,y)=[x^2,y^2]
% y a ver que les sale.


\end{document}


